---
author: "Dimension Ruine"
date: 2018
title: "Le monument infini"
publisher: "ABRÜPT"
rights: "© 2018 ABRUPT, CC BY-NC-SA"
---

La matière ne cesse de s’ériger à l’ombre de l’humain. Il est le bâtisseur, le tisseur des mondes. Une verticalité naturelle semble s’établir autour de lui pour encadrer sa physionomie. Il s’entrelace en son environnement, hurle une même question vers les hauteurs, mais aucune réponse ne semble en descendre. L’indifférence de la nature règne. L’humain insiste pourtant. Il le doit. Il est le bâtisseur, le tisseur des mondes. Des parallèles se jettent vers les cieux, lieu des convoitises pour l’animal qui désire s’y élever. Dans ce dessein, l’humain se fait multitude, sonde l’union, cherche une force libératrice, croit fomenter une rébellion sans savoir contre qui se tourner, mais ne fait qu’entretenir le cloisonnement que lui impose sa condition. Sa défaite devient le terreau de son œuvre. Il veut être moins seul sous la voûte céleste, il construit des mythologies et des bâtiments, mythologies et bâtiments qui s’agglomèrent et s’effacent, se recomposent en des villes vibrantes, et à leur tour, ces villes vibrantes s’agglomèrent et s’effacent, se recomposent en une absurdité renouvelée. L’échec produit des civilisations. L’échec détruit des civilisations. L’échec se reproduit. Quelle que soit leur forme, quel que soit le sens qui a conduit à leur naissance, les villes se dressent toujours plus haut vers l’inconnu, elles deviennent des reliefs attirés par l’insondable verticalité, dans l’attente immuable de leur destruction.

L’humain s’escalade lui-même, il met son souffle en péril pour qu’après son passage la pierre se souvienne de son songe aérien. L’échec n’a aucune importance, parfois glorifié souvent ignoré, il est une victoire contre le mystère, car il rend possible l’impossible dans l’acceptation de la chute. Sain l’humain se dresse. Les pieds plantés dans le sol, il cherche le point culminant, il hume l’air frais des hauteurs, il place en l’angle droit sa croyance, il est la continuité de sa propre verticalité, la première qui mène à toutes les autres. Il sait qu’il mourra à l’horizontale, quel autre choix alors que de vivre à la verticale ? Debout l’humain marche. Il se hisse. Sa vision parallèle à sa future sépulture le fait parcourir sa propre contingence. Il se détourne de la fatalité, ne veut la comprendre. Il oublie la terre qu’il foule, il rêve d’élévation. La verticalité dessine une opposition à l’horizon qui s’étend face à lui, le condamne silencieusement ; tout doit être réalisé pour s’en extraire. La vulgarité réside pour lui dans la basse terre et dans son refus stellaire des hauteurs.

La croyance millénaire du bâtisseur se forme en un songe d’éminence. L’horizontalité qui enserre le vivant ne dit mot, elle laisse l’opportunité de la découverte. Le parcours terrestre s’inscrit dans le développement du vivant ; celui-ci évolue dans la semi-conscience d’un environnement qu’il sillonne et qu’il façonne.

Par une marche qui fut parfois hasardeuse, l’humain s’y risqua, il explora l’horizon, en fit une limite, la détruisit, repoussa les frontières de son monde. Sa conviction établit une topographie malléable, qu’il essaya de penser. Il structura une raison autour de son lieu de vie, et mua son histoire en une géographie. Par cette écriture en son environnement, cette créature vivante se constitua en une forme sociale, l’humain, mais cette transformation ne put donner accès, des centaines de siècles durant, à ce ciel qui se mouvait au-dessus d’elle indifféremment et lui imposait ses rythmes. La raison développée autour de son lieu de vie, cette topologie vitale, ne pouvait qu’effleurer cette inaccessible verticalité. Le céleste devint la surface des secrets qui défiait le grouillement terrestre. Les impalpables lumières qui marquaient de leurs empreintes la grammaire des civilisations furent l’endroit où l’humain hésitant en sa condition plaça ses mystères, entre tourments et fascination. Bâtisseur en sa moelle, il devait s’efforcer de devenir l’aventurier éthéré des perpendiculaires.

Cet humain bâtisseur entreprit la tâche séculaire de prolonger sa verticalité. Des pyramides aux cathédrales, il y plaça sa foi mystique des hauteurs. La tête renversée, son élévation, aussi petite fût-elle, lui laissa entrevoir avec espoir une initiation : il n’était plus sa propre limite. Néanmoins, avec les prétendues lumières, électriques ou philosophiques, qui ternirent les lueurs du ciel en plaçant la foi et sa déliquescence dans un culte individualiste, la modernité vint enfermer l’humain dans sa granularité. Plus de groupe, plus de combats du groupe, des personnes éparses, inattentives les unes aux autres, opaques les unes face aux autres, l’individu comme dernier royaume, un individu intrinsèquement menacé par tous les autres individus.

Et la république, cette question de la chose commune, se dégrada imperceptiblement jusqu’à notre république moderne, une structure qui se limite à limiter, à disjoindre le social. Elle tâche de réduire les interférences aux divertissements libres de la personne libre. La chose commune n’a plus de substance, et le ciel s’éteint sans que réverbère quelque peu le caché. En cette modernité, qui s’hystérise encore plus dans le millénaire nouveau, l’élévation peut bien perdurer, elle n’a plus la capacité de s’offrir l’illusoire de sa substance ancestrale. Dans sa folie antique de la verticalité, l’humain se fourvoyait peut-être en des facilités de la représentation de sa réalité, mais il avait encore une direction ontologique. La modernité n’interroge plus ce qui gronde sous les surfaces, elle perpétue la forme en ignorant le mystère. Elle ne distingue plus sa volonté verticale de bâtir de ce qui s’enterre. Elle doit à présent servir son but, l’unique, le culte individuel du bonheur, où toute personne est l’aléa de toute personne.

Le cosmos a perdu son sens, la raison s’y pratique avec vulgarité. Qui sera propriétaire de telle planète ? Quelle exploitation pécuniaire pourra être envisagée sur tel satellite ? Tout se fait prétexte, tout moyen ne sert qu’à l’hégémonie aveugle de la modernité. La domination matérielle est une finalité qui ne cherche pas à comprendre la matière. L’erreur historique est devenue l’aberration moderne. L’énigme, celle qui confronte l’existence humaine à son environnement, ne pèse plus sur la modernité, seul l’avoir compte comme loi. L’humain n’est plus à la recherche de l’éminent, il ne veut plus basculer la tête pour placer sa foi, il se contente de construire plus haut pour mieux surplomber d’autres humains. Il s’élève non plus pour atteindre le ciel, mais pour observer avec morgue le sol. Son orgueil contemple la terre comme pour s’approprier le fourmillement des autres, ceux qui désirent depuis leur rang inférieur cette même chose : se hisser, et dominer pour dominer. Plus d’union vectorielle dirigée vers les cieux de par le social morcelé. La culture s’invente, et invente avec elle la nature, une nature qui n’est plus la physique, communion atomique qui s’offrait au vivant, mais une distance qu’impose l’humain à ce qui lui semble étranger. Les bornes sont placées, on s’y limite, et n’y demeure que l’achèvement moderne en une verticalité close, une vie segmentée en deux points arbitraires. Ceux des bas-fonds qui zyeutent avec envie ceux des hauteurs, dont l’aisance tantôt néglige tantôt toise l’en bas de leur fortune.

En cette verticalité comme prétexte politique de supériorité, face à la nécessité individuelle de réussir aux dépens d’autrui, la tour devient outil de cette domination. Plus va l’époque moderne, plus le risque s’accentue. Il ne reste plus qu’un lien fruste avec les racines, la terre nourricière se résume en une surface dont la puissance s’oublie progressivement. L’espace humain se sépare des dimensions physiques de l’espace, il n’a plus d’histoire, il veut contre le cosmos son propre monde, un monde refermé sur lui-même, facile et rassurant. Partout s’instigue le souhait orthogonal de la séparation, exempt de l’ancienne question de l’être. Comment réagir ? Faudrait-il revenir à l’interrogation des verticalités ? Mais la terre est-elle encore plate ? L’humain n’est-il toujours que cette bête précaire qui poétise irrémédiablement l’angle droit ?

La grande santé ne se situe pas dans les perpendiculaires, le pont vers le devenir ne se constitue pas à partir des éléments d’Euclide. L’humain bâtisseur doit détruire les illusions de son optique. Il lui est nécessaire de prendre la pleine mesure de ses erreurs, de ressentir la relativité de sa géométrie. Son expérience est guide. Il doit s’extirper de lui-même pour s’extirper de ses croyances. S’impose à son futur une parallaxe cosmique, ou alors triomphera le néant des transformations sans qu’il y subsiste. Le vivant, dont l’humain n’est lui-même qu’une infime part, n’est qu’une infime stagnation baryonique dans cinq pour cent de la densité d’énergie de l’univers, cinq pour cent que représentent les milliards de galaxies composées de milliards d’étoiles. Et l’humain y baguenaude à son insu, il ignore volontairement sa fugacité, il s’abstient d’interroger avec une conscience agissante son existence.

De l’abscons il fabrique l’absurde. Il s’accommode de quelconques agitations, auxquelles il accorde la plus grande importance. Il s’en sert pour construire des hiérarchies, dans lesquelles il se restreint à son inertie avec satisfaction, loin des questionnements sur sa présence en son espace. Tout est prétexte au divertissement, et languide l’animal croupit dans son animalité. Il se borne à établir une cosmétique autour de sa bestialité, sans jamais vouloir la dépasser. Il arrange son espace dans une recherche de confort, il a le bonheur individuel aux lèvres, et le sommeil chasse loin de lui sa responsabilité historique. L’humain est à la croisée des âges, son évolution biologique se confronte au progrès technologique, souffreteuse sa terre qu’il dédaigne altère le climat, la science établit à tâtons des perspectives inédites sur sa réalité, des formes nouvelles s’augurent, la modernité s’avance vers sa fin, elle ne le dit, et du temps d’après sa fin, rien ne se devine. L’heure est celle du basculement.

L’humain ne se trouve être encore qu’un organisme peu évolué ; il se laisse tournoyer insensément en de pénibles révolutions sur une sphère rocheuse qu’il éprouve. Il ne ressent pas le mensonge du langage, et ne perçoit aucunement les cycles du même qui s’en retourne en un point de départ, ayant progressé dans l’espace. Le bruit qui se fait à l’unisson dans sa tête et dans sa société s’établit en vérité. Il croit se construire lui-même, mais refuse de percevoir sa place en la propre évolution de la matière. L’entropie y impose un trouble dont il faut se détourner. L’esprit égaré obture la progression des orbites terrestres, le mouvement d’une planète autour de son étoile, le mouvement de cette étoile en une galaxie, le mouvement des galaxies vers l’innommable.

L’esprit humain veut s’élever, mais répugne à entendre l’impassibilité de l’univers après sa possible chute. Un bref passage, et le silence. Il semble nier toujours plus sa possible disparition. Il désire le progrès, mais le progrès n’a pas de sens sans direction, et une direction ne peut s’établir qu’avec la conscience de l’espace, du microcosme sociétal au macrocosme galactique. La physique semble obscure, elle réduit la vie à un accident. Elle montre un mystère sans jamais révéler sa cause, voire l’absence de toute causalité, et pourtant la science murmure un secret, un imperceptible signe qui devrait être la raison même de toute activité : l’énergie sombre de tout espace.

Face à des traces que l’astronomie commence à révéler, un quelconque contentement de la situation moderne ne peut établir que des facilités orthogonales menaçant la survie terrestre. L’angulaire y a des reflets sépulcraux, et les villes s’ennuient de leur inconsistance. Quel but ont-elles encore ? À quoi sert le bâti au-delà de son fonctionnalisme marchand ? Le vertige qu’impose la science a la vertu de la réanimation. La terreur existentielle est vaste parmi les perspectives cosmiques, mais sa sensation est un éveil aux nécessaires renversements de l’espace humain. Que faire pour électriser la torpeur d’une société électrique ? Que faire pour invoquer l’antique foi en le mystère au cœur du cybernétique ? Que faire pour que fusionnent cosmos et politique ? Une seule solution : s’impose à l’humain la parallaxe cosmique.

La gravité de Newton, la gravité d’Einstein, la gravité quantique, le graviton, le pont vers des univers parallèles. La gravité du regard de celui qui veut que le pont s’élève hors de l’atmosphère et s’inscrive en courbures le long de l’espace. La gravité est la clef de l’énigme.

La pluie ne tombe pas sur la bête humaine, elle n’est pas le vecteur vertical qui se confronte à la boue. L’averse ne vient pas du ciel. En une boucle sans interruption, elle renaît de l’espace lumineux et suit l’ordre qu’établit sa gravité. L’humain qui s’éveille à la pluie n’est plus l’humain. Il franchit la conscience des éléments. Leur structure atomique parle des transformations de la matière. Il a conscience des cycles, et de leur progression. Son devenir s’inscrit dans le devenir de son environnement. Les propres atomes qui le forment miroitent autour de lui. Par cette pensée, il rejoint l’antique foi en le mystère, qu’il augmente de sa connaissance nouvelle. L’humain peut dépasser l’humain. Le pont est en chantier. L’angle droit s’estompe, la réalité du bâtisseur devient un enchevêtrement de mondes concentriques, dont le centre se meut, disparaît, ressurgit, se multiplie. La représentation de la courbure terrestre comme une cloison obstruant les possibles commande au détachement de ce qui se veut premier, à la destruction des centres. D’autres gravités que la gravité terrestre laissent envisager à l’esprit funambule d’autres vies que la vie terrestre.

Il n’y a ni angle ni direction rectiligne du vivant. Son linéament ondule, sa projection est courbe, elle suit le tiraillement opposant la gravité à son élément vital, la lumière. Là est le vecteur du vivant terrestre, sans toutefois que s’y limite l’ampleur plastique du vivant lui-même, qui dans sa dimension extraterrestre peut s’interpréter sans la nécessité ni de gravité ni de lumière.

La vie, au-delà de son acception terrestre, peut de la sorte se définir comme une autonomie interactive de l’évolution spatiale. Cette dynamique s’inscrit en une croissance principielle de l’espace, comme le montre un univers dont l’expansion est accélération. Elle évolue dans le cadre des lois cosmiques de son espace d’évolution, mais elle se caractérise en tant que force d’occupation de cet espace cosmique en expansion dont les principes sont fixés à partir de cette force même.

De la bactérie proliférante augmentant son champ d’action aux aventures maritimes de l’humain, d’une possible vie extraterrestre qui se déplace en tant que forme gazeuse au cœur d’une nébuleuse, à une intelligence invisible, non baryonique se déployant parmi les neutrinos, la physique et ce qu’elle laisse imaginer racontent quelque chose de ce qui est commun à la vie même.

L’humain se représente les principes fondamentaux de la physique, avec difficultés mais avec raison, autour d’un modèle standard et de son possible dépassement, suggéré notamment par les théories de la gravitation. Il a les capacités de la quête et de l’éveil, celles de la conscience de l’expansion de l’univers. La récursivité de l’évolution du vivant en l’évolution d’un espace incommensurablement plus vaste laisse subodorer une extension infinie du cosmos, qui pourrait lui-même se diviser en univers parallèles formant un ensemble multiple trop complexe pour une représentation humaine. En cette totalité, la vie terrestre pourrait disparaître à jamais en un instant comme elle est apparue sans laisser aucune trace, si elle ne se risque pas à se fondre en symbiose avec ce mouvement cosmique de croissance.

Quel principe pour sauver l’humain s’il se refuse à la conscience de sa fragilité face aux infinis du cosmos ? Quelle force peut l’extraire de sa condition contre les interactions fondamentales de la physique ? Ces interrogations jettent l’effroi en la vie, en sa pérennité pour qui accepte la vérité de l’espace en tant qu’espace-temps, où s’inscrit l’infime microcosme humain qui s’envisage avec bêtise comme un tout. Mais l’effroi sait se faire étincelle. La monstruosité n’est pas cosmique, elle est humaine, dans la petitesse d’une créature qui souhaite conserver son échelle, se consoler de son ignorance par quelques mensonges. Le cosmique est monumental, et la vie humaine peut s’extirper de son insignifiance monstrueuse par l’acte poétique : créer, construire le monument, devenir le monument. Faire mémoire par l’incorporation en l’espace, en toutes ces dimensions, celle du temps et toutes les autres. L’étincelle peut ici se muer en flammes. De mêmes baryons sont mus en un même espace par une énergie sombre. La sensation motrice de cette énergie doit se faire à partir de la jonction atomique du biologique et du stellaire. Le mystère du lien entre toutes les particules du visible et de l’invisible mène à une communion créatrice. Il faut que l’humain se projette en l’espace, par-delà sa compréhension de l’espace, pour voir croître son espace, et ainsi croître lui-même.

Les représentations du monde humain jusqu’à aujourd’hui, anthropocentrique ou géocentrique, sont des héritages à détruire. Ce sont des imaginaires limités et vétustes qui abîment les lois physiques de l’espace. Un monde est une représentation de l’espace qui emprisonne l’esprit, s’il est considéré dans son unicité. Un monde n’existe que comme une part d’un enchevêtrement de représentations du cosmos. Le monde humain moderne est lui-même, dans son amoncellement d’individus, un ensemble de milliards de mondes. Toute volonté d’établir un centre quelconque à partir d’un de ces mondes est une menace à éradiquer grâce à la promotion d’un univers décentré par l’astronomie. Il ne s’agit pas là d’une finalité, mais d’une étape, comme il ne s’agit pas là d’une nouvelle représentation cloisonnante, mais d’une tentative de représentation évoluant constamment et refusant sa propre capacité de représentation. Cette représentation non représentative se comprend comme une dynamique, dont les conditions de représentation se transforment à chaque instant. Elle se confond avec la volonté même de représentation. Par son intermédiaire, le monde humain se redessine dans un décloisonnement cosmique, et cette représentation dynamique en tant que volonté se présente comme une projection créatrice du vivant en son espace.

L’humain est en cela un espace dans l’espace, inséparablement, et sa temporalité historique une dimension de cet espace. Il a la possibilité de se conformer à ce qui est inhérent à l’espace, tant à son espace propre qu’à l’espace cosmique dans lequel il s’inscrit : une puissante présence, une énergie sombre qui fait loi d’une accélération permanente de la croissance spatiale. Face à cela, toute hésitation est moribonde. L’humain doit établir sa volonté en harmonie avec les principes de l’espace cosmique, afin de sauver son espace propre. À cet égard, l’exigence de se penser comme une construction en devenir s’impose, tout comme celle de ne jamais se contenter d’un quelconque achèvement. Il lui appartient de situer son esprit au-devant de lui-même, de rechercher l’extension de lui-même.

Il doit faire du pont une tour pour que la ligne horizontale devienne une verticale, et que dans la confusion orthogonale du plan, seule la courbe de l’espace demeure. La verticale principielle à l’humain sur sa planète n’est qu’une ligne sans direction si elle est placée dans un espace extraterrestre. La verticale est verticale uniquement par la considération que la gravité terrestre établit une réalité orthogonale. Pour assurer une quelconque pérennité à la représentation humaine de l’orthogonal comme espace immobile du vivant, il s’avère indispensable d’oublier les courbures de la planète, tout comme sa vitesse de rotation autour de son étoile. L’ignorance est de rigueur pour que règne paisiblement l’angle droit. Pour déconstruire ces apparences, toute observation péremptoire a besoin d’être considérée comme un mensonge provoqué par des restrictions sensorielles et cognitives. Les perspectives sur le réel doivent être multipliées à l’infini pour commencer à percevoir les reflets de la réalité physique dans laquelle évolue le vivant.

Verticalité annihilée hors de la sphère terrestre, le galactique suggère une graphie occulte du vivant. L’acte de bâtir se réévalue, il peut perdurer en sa transformation. Une tour ne s’élève plus vers le ciel, pas plus qu’un pont ne se suspend au-dessus de la terre. Leur essence est semblable. Ils se détachent tous deux de la gravité terrestre, s’inscrivent en elle, et s’y opposent. De ce rapport universel au champ gravitationnel, une construction nouvelle s’esquisse. À la fois tour, à la fois pont, un monument qui murmure la Mésopotamie, qui se souvient d’esprits aventureux, Potočnik, O’Neill, Banks, Tsiolkovski. De l’éther s’ébauche son plan.

Ce monument, à la fois tour, à la fois pont, ne s’érige plus, il s’étend à la manière du réseau, et sa forme réticulaire progresse en l’espace comme le rhizome. L’action de bâtir ne connaît plus de discontinuité, elle s’unit à la respiration humaine. À l’image des constructions antiques, des temples grecs, de la démesure égyptienne, du défi babylonien, l’humain par son action de bâtir peut se confondre avec audace à l’action même de bâtir, qui devient son action expressive le caractérisant essentiellement. Cette forme de monument, refusant horizontalité et verticalité, inscrit en l’espace la quête humaine du sens au travers d’une grammaire nouvelle, consciente d’elle-même et évoluant constamment. En envisageant un monument qui se construit sans fin et sans discontinuité, l’humain bâtisseur ne trouve plus sa substance dans ses réalisations abouties, mais dans l’acte même de les réaliser. Il devient de la sorte un être pleinement dynamique. Ce monument annonce un seuil pour l’humain, un dépassement de sa limite matricielle ; il n’élève plus l’humain, mais le transforme au fil de son infinie construction. Aucune hauteur en l’espace, ni haut ni bas, de la lumière et de la gravité, et son extension intrinsèque. À cette croissance de l’univers, doit se confondre la croissance illimitée du monument. Le monument se fait acte infini ; il est le monument infini. Il donne une raison à l’humain bâtisseur, lui remémore sa quête sans fin d’extension. Il est ainsi vaisseau, et son parcours voyage.

Le monument infini n’a point de commencement ni de destination, il est sa propre destinée qui se module continuellement. De l’image terrestre de la tour, il se transforme en un pont vers les galaxies. À partir de sa propulsion dans le champ gravitationnel de l’espace, sa forme de tour s’altère, le milieu extraterrestre lui insuffle la forme d’un pont ontologique, s’établissant au-delà des concepts de verticalité et d’horizontalité. Les murs de la tour se font tablier du pont, et la confusion déconstruit les archétypes pour ne laisser que l’idée d’un passage parcourant l’espace. Le monument s’élance dans l’infini pour devenir lui-même infini. De la biologie à la cosmologie, de la protéine aux nébuleuses, la forme mathématique de la structure du monument infini se pose comme une évidence. Sa forme est celle de la double hélice, dont chacune des deux parties vire autour de leur axe central constitué par un conduit cylindrique interne.

Le monument se compose de diverses parties indépendantes les unes des autres pouvant se détacher afin d’éviter corps célestes et gravités stellaires, ou encore une dépressurisation menaçant l’ensemble de l’édifice. Le monument évolue, se recompose, il s’adapte aux nouveaux rythmes galactiques. Sa continuité trouve son assise dans l’autonomie de ses parties. Il peut changer de directions pour former un réseau modulaire et cosmique en extension. La ligne n’est plus rectiligne et continue, elle devient une direction changeante en un champ vectoriel. Le monument infini prend de cette façon une forme réticulaire se modifiant sans cesse.

La résistance des matériaux, des prémices du graphène au neutronium futur, permet d’envisager pour chaque section du monument infini une longueur de quelques dizaines de kilomètres pour un diamètre de plusieurs kilomètres. Chacune des sections est composée à ses extrémités de vastes sas, telles des membranes flexibles à la forme sphérique, pouvant se refermer et s’interconnecter à plusieurs autres sections à la fois, ce qui offre au bâti une liberté de transformation.

Chaque section tourne sur elle-même de façon synchrone avec les autres sections, afin de simuler une gravité terrestre encore nécessaire au vivant à son stade d’évolution biologique. Le lent tournoiement sur lui-même du bâti autour de son axe crée une force centrifuge permettant d’établir sur les parois du monument une gravité artificielle.

Cette force centrifuge est suffisante pour que le vivant terrestre projette son devenir en cet espace monumental, tout en ne subissant pas les affres de la force de Coriolis. Cette force, pouvant rendre les mouvements du vivant difficiles sur les parois de la double hélice, est assez faible pour ne pas être ressentie et offrir au vivant la possibilité de s’adapter à sa nouvelle vie. Ceci est dû au grand diamètre du monument infini permettant à la structure de créer une gravité suffisante par une rotation lente autour de son axe.

Le vivant se projette de la sorte autrement en son espace. Le déplacement dans le monument tournoyant devient lui-même un tournoiement, une spirale le long de la double hélice. La vie évolue au sein du monument infini sur ses parois suivant l’extension de cette double hélice. La gravité ne vient plus du centre de l’espace habité comme sur une planète, mais elle semble provenir de l’extérieur de cet espace. Les parois du monument infini composées de bandes opaques formées par la double hélice, simulant la surface terrestre, représentent l’étendue sur laquelle évolue le vivant. L’humain y exerce ses activités ; il a les pieds posés sur la paroi du monument et la tête dirigée vers l’axe central d’apesanteur. Plus d’angle droit qui ne règne comme mesure humaine, mais voilà l’opposition courbe du corps et de la gravité qui rayonne. En cet espace cylindrique, les deux hélices s’entrelacent faisant alterner des zones pleines et des zones vides, du sol et du ciel, pour que l’habité puisse jouir de parties transparentes desquelles se révèlent les lumières de cosmos, flamboiement nécessaire à la vie.

Les bandes habitées de la double hélice se faisant face sont liées par des passerelles tubulaires passant par l’axe central du monument ; cet axe est matérialisé par l’existence d’un cylindre dans lequel la gravité est absente. La force centrifuge diminue dès la progression le long des passerelles pour devenir quasi nulle dans cette partie centrale du monument. Cet axe d’apesanteur cylindrique est composé de parois transparentes, révélant le lieu d’une activité humaine autre, non terrestre, l’emplacement dans lequel des industries nouvelles se développent loin des impératifs physiques ou sociaux du passé. Face aux parois de la double hélice où la gravité terrestre est simulée s’esquisse cet axe transparent aux multiples ramifications, en tant que lieu où l’humain peut prendre la mesure de sa vie cosmique en apesanteur.

Chaque section du monument infini est contenue dans une gaine translucide emplie d’eau, tournant dans le sens inverse de sa partie interne en forme de double hélice ; cette gaine au tournoiement contraire offre une stabilité dynamique à l’ensemble de la structure, ainsi qu’une protection contre les radiations cosmiques. Cela permet en outre de rendre les parois plus ou moins opaques durant certaines périodes, et de simuler de telle manière un cycle diurne.

À l’extérieur de chaque extrémité des sections, où se situe le lieu d’interconnexions, se trouvent des voiles solaires et magnétiques pouvant se déployer pour consolider l’équilibre du monument. Elles offrent également une indépendance motrice à ces différentes sections en leur accordant de possibles mouvements autonomes.

L’énergie nécessaire au fonctionnement du monument infini provient de la lumière, vitale à l’humain et à sa construction. Les scintillements stellaires sont captés par des cellules photovoltaïques incorporées à la gaine protectrice. Dans les zones d’ombre du cosmos, l’essence énergétique du soleil recréée par la fusion nucléaire assure la source d’énergie nécessaire au monument infini, qui trouve même une source auxiliaire d’énergie dans sa propre dynamique interne, au travers des mouvements du vivant qui y ont lieu.

Par cette voie symbolique de l’énergie, se constitue la politique d’un humain bâtisseur, explorateur de l’espace : l’autonomie, la croissance, le réseau acentré. Le monument infini fait corps avec la multitude, et produit naturellement un ordre politique. Il établit une véritable démocratie dans sa radicalité ontologique, seule à même d’organiser un pouvoir harmonieux d’un peuple bâtisseur, bariolé, divers, mouvant, mais uni essentiellement vers le commun : un devenir interrogateur du mystère.

Cette structure s’offre à l’humain comme l’occasion d’une organisation réticulaire. Les hiérarchies s’étiolent, le social se réordonne. Le monument infini nie toute élévation, et affirme toute croissance. Se prélude en lui l’effacement de la verticalité et de l’horizontalité, et cette idée entraîne la capacité humaine de s’abstraire du terrestre, de se recomposer politiquement en un groupe qui s’inscrit avec mesure en son espace.

Ce monument infini suit donc une construction infinie. Il se bâtit sans arrêt, en parallèle de l’ordre physique de l’univers. Pour ce faire, des intelligences artificielles, se confondant progressivement à la forme humaine, emploient des mécaniques robotiques architecturant constamment la croissance monumentale du devenir humain et du devenir bâti, mêlés tous deux inextricablement en une œuvre créatrice. De cette façon, de nouvelles sections apparaissent et s’ajoutent dans la continuité de l’édifice ; le monument se construit lui-même, et l’humain avec lui. Les ressources indispensables à ce processus proviennent de l’exploitation minière des astéroïdes et des planètes proches de la progression du monument. L’espace devient le vaste entrelacs où la composition atomique de l’univers, de l’humain et de sa construction ne font plus qu’un.

En cette croissance, que reste-t-il alors du terrestre ? Ou se situe encore l’archaïque du haut et du bas, de l’inflexible et de l’orthogonal ? L’éther est-il l’immatériel poussiéreux des anciens ou l’énergie principielle qui habite et anime toute chose ? Le cosmos appelle à l’éveil de ses dimensions, et aussi infinitésimales et enroulées sur elles-mêmes puissent-elles être, comme le présage la théorie des cordes qui tente d’unir la relativité générale à la mécanique quantique, l’humain doit se tenir prêt face aux découvertes capables d’établir un schisme dans ses représentations de l’univers. Il doit même avec conscience provoquer cette parallaxe cosmique pour qu’il puisse enfin croître et évoluer en harmonie avec la réalité physique de son environnement.

Le devenir humain nécessite l’unification avec ce monument sans fin, en tant que matérialisation de son extension ontologique. Par l’acte poétique de créer face au mystère, le mystère résonne. Le monument se tourne en initiation. Renaît une question dont la réponse est silence. Le commencement terrestre et contemporain de l’idée du monument infini n’est en soi que le prolongement d’une idée qui s’est déjà déplacée dans les dimensions de l’espace, et plus précisément dans celle du temps. Babel s’attaque au ciel, elle fait monument pour se faire nom, contre dieu, et celui-ci se vengera de l’entreprise collective, il divisera l’union en divisant les langues. Le monument infini se souvient de la force collective, mais il nie le ciel, les dieux et le langage. Tout monument est une mémoire, et le monument infini se construit à partir de toutes les mémoires. Il se bâtit pour l’espace, en toutes ses dimensions et à toutes ses échelles. Il fait du dépassement humain par la création un signe de croissance, qu’il établit comme unique moyen de communication.

Le monument infini n’a aucun centre, puisque chaque section peut se détacher, se recomposer en d’autres formes, et s’étendre en d’autres directions suivant d’autres rythmes. Jonction comme disjonction sont des éventualités, nullement des nécessités. La seule nécessité est la croissance autonome, réticulaire, acentrée. Le monument infini est un mouvement infini. Il a la vitalité silencieuse du rhizome, il détruit toute représentation centrée de l’univers, il aliène l’humain pour le recomposer en un champ vectoriel, en un réseau spatio-temporel, en une structure modulaire qui n’est qu’extension de ses perspectives. L’origine terrestre de l’humain peut s’amenuiser dans le lointain, elle n’est pas un point de départ, mais un simple lieu de matérialisation d’une énergie omniprésente en l’espace. Par sa virtualité, le monument infini affirme cette interprétation. Il s’étend, il se confond à la vie humaine qui le dirige, il devient lui-même vecteur humain qui suit la physique du cosmos, celle de la croissance et du dépassement de soi.

Avec le monument infini, le bâti métamorphose essentiellement l’acte de bâtir : il tisse et entre-tisse l’humain en son espace. L’architecture se place à son stade cosmique, tout en sinuosités autour du principe de gravité. Par le parcours du bâti, l’esprit humain questionne sa propre consistance. Il entame sa transformation, envisage de s’abstraire de la matière corporelle pour se rêver en d’autres matières et en d’autres évolutions biologiques, mais avec le respect de la constante cosmique du devenir. Plus l’esprit humain étend ses possibles, plus s’étend son espace.

Une dynamique humaine de création provoque l’expansion de l’environnement humain. Cette conscience libère la puissance physique de l’esprit, et lui offre une volonté édificatrice sans limites. Le monument infini fait proliférer des perspectives inconnues en l’espace, et ainsi en l’humain. Au travers de sa forme en double hélice, il établit une politique qui joint la biologie à la cosmologie. Le monument infini détache l’humain de son monde pour lui offrir la conscience symbiotique du cosmos, et le situe de ce fait en son devenir mis en abyme dans celui de l’univers. L’esprit humain s’est longtemps cloisonné, mais l’esprit humain n’évolue pas dans un espace euclidien. Avec cette conscience créatrice nouvelle, l’esprit humain n’est plus une immatérialité métaphysique, mais une puissance physique qui fait sienne la matière environnante. Telle est l’essence du monument infini.
